\chapter{PENGKAJIAN DAN EVALUASI}
\section{Pengkajian}
Dalam pengkajian ini, penulis akan membahas kembali data yang diperoleh dari hasil pengumpulan data yang telah diteliti dan diambil untuk mendukung analisis dari penelitian ini, agar dapat memberikan solusi guna memenuhi kebutuhan operator gudang. Pada Bab IV bagian 4.2 telah dijelaskan bagaimana penulis melakukan analisa dan penelitian dengan beberapa tahapan. Dari permasalahan \textit{knapsack problem} sampai dengan algoritma yang digunakan yaitu Algoritma \textit{Backtracking}.

\subsection{Materi Penelitian}
Materi Penelitian adalah data yang diperoleh dan dikumpulkan langsung dari sumbernya. Sumber data penelitian didapatkan dari hasil observasi lapangan, dan laporan penelitian sebelumnya. Materi penelitian meliputi data barang yang ada pada perusahaan logistik, materi penelitian tersebut dapat di lihat pada Bab V subbab 5.1.6.

\subsection{Data Penelitian}
Data Penilitian merupakan data yang didapatkan dari penelitian sebelumnya sebagai sumber data untuk membahas penelitian ini, sebagai data pelengkap. Data tersebut berupa hasil-hasil penelitian sebelumnya, yang dapat dilihat pada Bab II subbab 2.4.

\subsection{Pengumpulan Kebutuhan}
Data kebutuhan diperoleh dan dikumpulkan dari sumbernya. Sumber data didapatkan dari hasil observasi penelitian di lapangan. Data tersebut meliputi data barang yang ada maupun terjadi pada perusahaan logistik. Data tersebut dilihat sebagai berikut :

\begin{table}[!htbp]
\caption{\textit{Data Knapsack}}
\centering
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
Case Number & Part Number & First Location  & Case Weight \\
\hline
PDAID1837C001X0482 & 23891013 & Row K & 10 \\
PDAID1837C001X0103 & 23967770 &	ROW I &	5\\
PDAID1835D001X0048 & 23551010 & ROW H & 12 \\
PDAID1838D001X0059 & 23951073 & OVERFLOW & 23 \\
PDAID1835D001X0031 & 23890861 &	ROW H & 24 \\
PDAID1838D001X0053 & 23877450 &	OVERFLOW & 27 \\
PDAID1837C001X0481 & 23896226 & Row K & 5 \\
PDAID1837C001X0475 & 23917927 & Row K & 12 \\
PDAID1837C001X0483 & 23917928 & Row K & 12 \\
PDAID1837C001X0484 & 23921037 & Row K & 14 \\ 
PDAID1837C001X0485 & 23944881 & Row K & 14 \\
\hline
\end{tabular}
\label{Tabel1}
\end{table}

Pada Tabel \ref{Tabel1}, merupakan Data \textit{Knapsack} yang telah diperoleh langsung dari salah satu perusahaan logistik, saat melakukan observasi lapangan. Dimana data tersebut telah diolah menggunakan \textit{knapsack} untuk memperoleh ruang lingkup data yang diperlukan untuk tahap selanjutnya.

\subsection{Membangun \textit{Prototype}}
Pada tahap ini, penulis akan menerjemahkan kebutuhan sistem ke dalam perancangan sementara untuk memberikan gambaran kepada \textit{user}. Tahap ini berfokus pada perancangan sistem. Adapun perancangan sistem nya sebagai berikut:

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/web}
    \caption{\textit{Perancangan Sistem}}
    \label{flask}
\end{figure}

Pada perancangan Figure \ref{flask}, penelitian ini menggunakan \textit{flask} sebagai kerangka kerja aplikasi web yang memanfaatkan bahasa pemrograman \textit{python} dan \textit{MySQL} sebagai tempat manajemen data.

\subsection{Evaluasi \textit{Prototype}}
Pada tahap ini, penulis akan mengevaluasi \textit{prototype} yan telah dibangun. Jika telah sesuai maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya. Tetapi jika tidak, maka \textit{prototype} diperbaiki dan disesuaikan dengan kondisi lapangan yang ada.

Hasil evaluasi yaitu membuat sebuah \textit{prototype} rekomendasi peletakan barang menggunakan pemograman \textit{python}, yang digunakan untuk membangun sistem yang sesuai dengan hasil analisis pada penelitian rekomendasi peletakan barang menggunakan algoritma \textit{Backtracking} dan \textit{Knapsack Problem}. Adapun perhitungan menggunakan algoritma \textit{Backtracking} dan \textit{Knapsack Problem} sebagai berikut : 

Fungsi Tujuan: 
\begin{equation}
    \sum \limits_{i=1}^{n} {P_i} {x_i} 
    \label{eq:1}
\end{equation}

Fungsi Pembatas: 
\begin{equation}
    \sum \limits_{i=1}^{n} {W_i} {x_i} \leq M
    \label{eq:2}
\end{equation}
\par Dengan x bernilai vektor (0,1)

Adapun perhitungan nilai untuk menentukan optimalnya data dari permasalahan knapsack adalah sebagai berikut:

Kapasitas maksimal (M) = 15kg

N = 4

W = [5, 7, 9, 6]

P = [10, 15, 17, 12] 

Hasil dari perhitungan ini disebut dengan perhitungan nilai optimal dengan data yang ada menunjukkan hasil Nilai Total dan berat Total. Sehingga didapat solusi dengan Nilai Total (NT) = 29 dan Berat Total (BT) = 15. Dari perhitungan tersebut, ditemukan pohon proses percabangan backtracking yang telah diprediksi Nilai Total dan Berat Totalnya.

\subsection{Pengkodean Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menterjemahkan hasil evaluasi \textit{prototype} ke dalam bahasa pemrograman untuk membangun sistem. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman \textit{python} dalam pengolahan penentuan akurasi data lokasi barang. Berikut struktur project aplikasi web yang sudah dibuat pada \textit{flask} sebagai kerangka kerja aplikasi web.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.65]{figures/struktur}
    \caption{\textit{Struktur Project}}
    \label{Figure4}
\end{figure}

File \textit{python} app.py digunakan sebagai dari logika aplikasi, seperti routing URL. Fungsi file app.py yaitu memetakan URL ke sebuah fungsi \textit{python}. Dimana fungsi \textit{python} tersebut untuk menemukan template web yang berada di folder templates. Contoh logika yang terdapat pada file app.py dapat dilihat pada figure \ref{Figure5}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/app}
    \caption{\textit{File app.py}}
    \label{Figure5}
\end{figure}

\subsection{Pengujian Sistem}
Pada tahap ini penulis akan menguji sistem untuk menemukan kekurangan dari sistem yang telah dibangun dengan menggunakan \textit{python}. Pengujian adalah proses menjalankan program dengan maksud untuk mencari kesalahan (\textit{error}). Sehingga setelah pengujian dilakukan dapat dipaparkan hasil pengujian sistem secara detail.

Tujuan dari pengujian adalah untuk mengetahui apakah fungsi logika yang sudah dibuat pada Figure \ref{Figure5}, yang dibuat pada \textit{flask python}, apakah berjalan dengan baik atau tidak. Berikut hasil pengujian sistem:

\begin{table}[!htbp]
\centering
\caption{\textit{Hasil Pengujian}}
\label{table4}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Tampilan & Status \\
\hline
1 & Halaman Home & Berhasil  \\
2 & Halaman Register & Berhasil   \\
3 & Halaman Login & Berhasil  \\
4 & Halaman View Excel & Berhasil   \\
5 & Halaman Perhitungan Data Akhir & Berhasil   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Berikut tampilan antarmuka \textit{prototyp}e yang sudah dibuat menggunakan \textit{flask python}:
\begin{enumerate}
\item Halaman Home
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/home}
    \caption{\textit{Halaman Home}}
    \label{Figure6}
\end{figure}
\item Halaman Register
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/register}
    \caption{\textit{Halaman Register}}
    \label{Figure7}
\end{figure}
\item Halaman Login
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/login}
    \caption{\textit{Halaman Login}}
    \label{Figure8}
\end{figure}
\item Halaman View Excel
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/viewexcel}
    \caption{\textit{Halaman View Excel}}
    \label{Figure9}
\end{figure}l 
\item Halaman Perhitungan Akhir
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/akhir}
    \caption{\textit{Halaman Perhitungan Data Akhir}}
    \label{Figure10}
\end{figure}
\end{enumerate}

\subsection{Evaluasi Sistem}
Pada tahap ini, telah didapatkan hasil evaluasi terhadap sistem yang telah dibangun. Dari pengujian pada penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut :

\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil \textit{prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membuat \textit{prototype} dari hasil perhitungan algoritma \textit{backtracking} untuk mengukur keakuratan data lokasi barang menggunakan \textit{python}.
\item Hasil penelitian menggunakan \textit{python} untuk membuat sebuah \textit{prototype} untuk menentukan dan merekomendasi data lokasi barang dari data sample yang menggunakan algoritma \textit{backtracking} dalam pengolahan data tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk melihat peletakan data lokasi barang yang berjalan pada perusahaan logistik secara komputerisasi. 
\end{enumerate}

\subsection{Penggunaan Sistem}
Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dengan model \textit{prototype}. Berdasarkan hasil pengujian sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan oleh pengguna.

\section{Evaluasi}
Dari penelitian ini didapatkan hasil sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Berdasarkan hasil \textit{prototype} yang telah dibuat. Telah berhasil menjawab masalah pada penelitian ini, yaitu bagaimana membuat \textit{prototype} dari hasil perhitungan algoritma \textit{backtracking} untuk merekomendasikan data lokasi barang menggunakan \textit{python}.
\item Hasil penelitian menggunakan \textit{python} untuk membuat sebuah \textit{prototype} untuk menentukan peletakan data lokasi barang dari data sample yang menggunakan algoritma \textit{backtracking} dalam pengolahan data tersebut. Diharapkan dengan penelitian ini dapat membantu untuk peletakan lokasi barang yang berjalan pada perusahaan logistik secara komputerisasi. 
\end{enumerate}





